\newpage

\chapter*{Анотація}\addcontentsline{toc}{chapter}{Анотація}

\vspace{-1cm}


Мельник В. С. Рівномірні відстані до різних функціональних класів та розвиток теореми Гана про проміжні функції. ~--- Кваліфікаційна наукова праця на правах рукопису.

Дисертація на здобуття наукового ступеня кандидата фізико-математичних наук за спеціальністю 01.01.01 "Математичний аналіз". ~--- Чернівецький національний університет імені Юрія Федьковича, Чернівці, 2018.

У \textbf{вступі} обгрунтовано актуальність досліджуваної проблеми, наведено зв`язок роботи з науковими програмами, планами, темами. Сформульовано мету, задачі та методи дослідження. Визначено наукову новизну і значення отриманих результатів. Надано відомості про публікації, особистий внесок здобувача та апробацію результатів дисертації.

Перший розділ присвячений огляду та аналізу літератури. Відправною точкою нашого дослідження є результат австрійського математика Г. Гана \cite{Hahn} про те, що якщо $g:X\rightarrow \mathbb{R}$ і $h:X\rightarrow \mathbb{R}$~-- це напівнеперервні відповідно зверху і знизу функції, що задані на метричному просторі $X$, і такі, що $g(x)\leq h(x)$ на $X$, то існує неперервна функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ така, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $X$. Після того як Ж. Д'єдонне \cite{Dieudonne} переніс результат Гана на випадок паракомпактного простору $X$, Г. Тонґ \cite{Tong1},\cite{Tong2} та М. Катетов \cite{Katetov},\cite{KatetovCor} встановили точнішу версію цього результату, а саме, що дане твердження є характеристичним для нормальності в класі $T_{1}$-просторів. Сьогодні це твердження відоме як теорема Гана-Д`єдонне-Тонґа-Катетова. К. Даукер \cite{Dowker} та М. Катетов \cite{KatetovCor} довели аналогічно теорему до теореми Гана, показавши, що $T_{1}$-простір $X$ буде нормальним і зліченно паракомпактним тоді і тільки тоді, коли кожна строга пара Гана на $X$ має строго проміжну неперервну функцію. Е. Майкл \cite{Michael} показав, що $T_{1}$-простір $X$ буде досконало нормальним тоді і тільки тоді, коли кожна пара Гана на $X$ має строго проміжну неперервну функцію. Новий підхід до доведення цих результатів запропонували К. Ґуд і Я. Старс \cite{GoodStares}. Математик К. Яамазакі \cite{Yamazaki} дослідив можливість перенесення теореми Гана на функції зі значеннями у Банахових ґратках. Далі, В. Маслюченко і С. Петей довели, що для довільних зростаючий напівнеперервних зверху чи знизу відповідно функцій $g,h:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$ з $g(x)\leq h(x)$ на $[a,b]$ існує зростаюча неперервна проміжна функція $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$. Тому виникло питання про дослідження існування подібних явищ для диференційовних функцій, функцій обмеженої варіації, тощо.

\textbf{Другий} розділ присвячено огляду результатів дисертації.

В \textbf{третьому} розділі розглянуто пари функцій зі спеціальними властивостями та можливість існування для цих пар проміжних функцій з даними властивостями.

Ми будемо використовувати позначення: $$Gr^{-}(g)=\{(x,y):x\in E\quad \textmd{і} \quad y<g(x)\}/$$ і $$Gr^{+}(h)=\{(x,y):x\in E\quad \textmd{і} \quad y>h(x)\}.$$

Центральний результат підрозділу 3.1 цього розділу становить аналог теореми Гана для опуклих та вгнутих функцій, а саме, що коли $E$ — опукла множина в дійсному векторному просторі $X$, $g:E\rightarrow \mathbb{R}$ — вгнута і $h:E\rightarrow \mathbb{R}$ — опукла функції, такі, що $g(x)\leq h(x)$ на $E$, та множини $A=Gr^{-}(g)=\{(x,y):x\in E\quad \textmd{і} \quad y<g(x)\}/$ і $B=Gr^{+}(h)=\{(x,y):x\in E\quad \textmd{і} \quad y>h(x)\}$ напівстрого відокремлюються деякою гіперплощиною в добутку $X\times\mathbb{R}$, існує така афінна функція $f:E\rightarrow \mathbb{R}$, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $E$.

Далі, використовуючи теорему Мазура, ми встановили, що для випадку $X$~--- дійсного векторного топологічного простору, $g:X\rightarrow \mathbb{R}$ — вгнутої, $h:X\rightarrow \mathbb{R}$ — опуклої, такі, що $g(x)\leq h(x)$ на $E$, і коли з множин $A=Gr^{-}g$ чи $B=Gr^{+}h$ має $C$-внутрішню точку в добутку $X\times \mathbb{R}$, існує така афінна функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $X$. Доведення цієї теореми було проведено двома способами.

\textbf{Означення.} Пару $(g,h)$ напівнеперервних відповідно зверху і знизу функцій $g,h:X\rightarrow \mathbb{R}$ на топологічному просторі $X$, таких, що $g(x)\leq h(x)$ на $X$ ми називаємо \textit{парою Гана} на $X$. Якщо ж $g(x)<h(x)$ на $X$, то пара Гана називається \textit{строгою}. Функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$, для якої $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $X$ називається \textit{проміжною} для пари $(g,h)$, а коли $g(x)<f(x)<h(x)$ при $g(x)<h(x)$ і $g(x)=f(x)=h(x)$ при $g(x)=h(x)$, то~--- \textit{строго проміжною}.


Питання про знаходження проміжної кусково лінійної функції для строгої пари Гана на відрізку було досліджено в підрозділі 3.2 цієї дисертації. Зокрема, встановлено, що для строгої пари Гана $(g,h)$ на відрізку $[a,b]$ існує проміжна кусково-лінійна функція $f$, що проходить через задану точку $(a,\gamma)$, де $g(a)<\gamma<h(a)$.

В підрозділі 3.3 цієї роботи проведено дослідження питання про існування аналогу теореми Гана для нескінченно диференційовних функцій. Зокрема, було знайдено проміжну нескінченно диференційовну функцію $f$ для строгої пари Гана $(g,h)$ на відрізку $[a,b]$ таку, що проходить через задану точку $(a,\gamma)$, $g(a)<\gamma<h(a)$.

Далі в підрозділі 3.4 було сконструйовано проміжну нескінченно диференційовну функцію $f$ для строгої пари Гана $(g,h)$ на замкненому паралелепіпеді в $\mathbb{R}^{n}$.

\textbf{Теорема} Нехай $(g,h)$~--- строга пара Гана на замкненому паралелепіпеді в $\mathbb{R}^{n}$. Тоді для неї існує строго проміжна диференційовна функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$.

Підрозділ 3.5 присвячено конструюванню диференційовних розбиттів одиниці та диференційовної проміжної функції для строгої пари Гана на гільбертових просторах. Використовуючи результат з \cite[p.~49]{Leng} ми сконструювали для довільного відкритого покриття гільбертового простору $X$ локально скінченне розбиття одиниці з нескінченно диференційовних функцій, що є підпорядкованим даному покриттю. За допомогою цієї конструкції ми і будуємо проміжну нескінченно диференційовну функцію.

\textbf{Теорема} Нехай $(g,h)$~--- строга пара Гана на сепарабельному гільбертовому просторі просторі $X$. Тоді для неї існує строго проміжна диференційовна функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$.

В підрозділі 3.6 проведено дещо аналогічну конструкцію, тільки з використанням поняття шапочки та одного результату з \cite[p.~59]{DevilleGodefroyZizler}. Розбиття одиниці та відповідна проміжна диференційовна функція були побудовані для строгої пари Гана, заданої на сепарабельному аспландовому просторі. Результатом є наступна теорема:

\textbf{Теорема}. Нехай $(g,h)$~--- строга пара Гана на сепарабельному асплундовому просторі $X$. Тоді для неї існує строго проміжна диференційовна функція $f:X\rightarrow \mathbb{R}$.

В \textbf{четвертому} розділі проведено дослідження аналогів теоерм Гана для многозначних відображень та нарізно неперервних функцій на добутках топологічних просторів.

У підрозділі 4.1 встановлено зв'язок між теоремою Гана та існуванням проміжної неперервної многозначної функції для многозначних напівнеперервних відповідно зверху та знизу функцій вигляду $G(x)=[g_{1}(x),g_{2}(x)]$, $H(x)=[h_{1}(x),h_{2}(x)]$ на нормальному просторі $X$, де $g_{1},g_{2},h_{1},h{2}$~--- функції на $X$.

Також було встановлено наступний результат:

\textbf{Теорема.}
Нехай $X$~--- топологічний простір, $(g,h)$~--- пара Гана на $X$, $G(x)=(-\infty,g(x)]$  і $H(x)=(-\infty,g(x)]$, і пара Гана $(G,H)$ має проміжну неперервну функцію $F:X\rightarrow \mathbb{R}$. Тоді пара Гана $(g,h)$ також має проміжну неперервну функцію $f:X\rightarrow \mathbb{R}$

У підрозділі 4.3 нами було розглянуто нарізну пару Гана на добутку $T_{1}$-просторів $X$ та $Y$ та встановлено, що для існування проміжної нарізнонеперервної функції $f:X\times Y \rightarrow \mathbb{R}$ необхідною і достатньою умовою є нормальність простору $(X\times Y,\mathcal{C})$, де $\mathcal{C}$~--- хрест топологія на добутку топологічних просторів.

\textbf{Означення.} Нехай $X$ і $Y$~--- топологічні простори. Множина $W\subseteq X\times Y$ називається \textit{нарізно відкритою}, якщо для кожної точки $p=(x,y)\in W$ існують відкриті околи $U$ та $V$ точок $x$ та $y$ у просторах $X$ та $Y$ відповідно, такі, що $(\{x\}\times V)\cup(U\times \{y\})\subseteq W$. Система $\mathcal{E}$, що складається з нарізно відкритих множин, утворює топологію на добутку $X\times Y$, яка називається \textit{хрест-топологією} на $X\times Y$.

\textbf{Теорема.}
Нехай $X$ та $Y$~--- $T_{1}$-простори. Тоді кожна нарізна пара Гана $(g,h)$ на добутку $X\times Y$ має проміжну нарізно неперервну функцію тоді і тільки тоді, коли простір $Q=(X\times Y, \mathcal{C})$ є нормальним.


Підрозділ 4.4 містить деякі результати повязані з нульовою оберненою задачею.

\textbf{Теорема.}
Для довільного прямокутника $P=X\times Y$, де $X=[a, b]$ i $Y=[c, d]$ і кожної невід'ємної напівнеперервної знизу функції $\varphi: X \rightarrow \mathbb{R}$ існує така нарізно неперервна функція $f: P \rightarrow \mathbb{R}$, що $\alpha_f=\varphi$

\textbf{П`ятий} розділ дисертації присвячено задачі знаходження відстаней від деяких функцій до просторів функцій з деякими властивостями. Питання про знаходження рівномірної відстані $d(f,C(X))$ рівномірної відстані від довільної функції $f$ до простору неперервних функцій $C(X)$ вперше було розглянуто в монографії \cite{BenyaminiLindenstrauss} для паракомпактного простору $X$ та обмеженої функції $f$. В підрозділі 5.1 розглянуто деякі приклади, повязані з знаходженням відстаней до простору неперервних функцій для деяких конкретних функцій першого класу Бера.

Підрозділ 5.2 присвячено доведенні формули $d(f,C(X))=\frac{1}{2} \left\| \omega _{g} \right\|$ для випадку нормального простору $X$ та довільної функції $f$. Для доведення цієї теореми використовується теорема Гана-Д`єдонне-Тонґа-Катетова.

В підрозділі 5.3 розглянуто задачу знаходження відстані від функцій до простору односторонньо квазінеперервних функцій.

В підрозділі 5.4 знайдено відстань до простору квазінеперервних в точці $x_{0}$ функцій для функції $f$ з деякими додатковими умовами на простір $X$ та функцію $f$.

\textbf{Означення.} Нехай $X$ і $Y$~--- топологічні простори, $D\subseteq X$, $x_{0}\in \overline{D}$, $\mathcal{U}_{x_{0}}$~--- система всіх околів точки $x_{0}$ в $X$ і $f:D\rightarrow Y$~--- відображення. Перетин $C(f,x_{0})=\bigcap\limits_{U\in \mathcal{U}_{x_{0}}}^{}\overline{f(U\cap D)}$ називається граничною множиною відображення $f$ у точці $x_{0}$.

\textbf{Теорема.} Нехай $X$~--- топологічний простір з першою аксіомою зліченності, $x_{0}$~--- неізольована точка в $X$, для якої множина $\{ x_{0} \}$~--- замкнена, і $f:X\rightarrow \mathbb{R}$~--- обмежена функція, для якої $D(f)\subseteq\{ x_{0} \}$, та $\dot{f}=f|_{X\setminus \{x_{0}\}}$. Тоді: $d(f,K_{x_{0}}(X))=\frac{1}{2}\rho(f(x_{0}),C(\dot{f},x_{0}))$

\textbf{Ключові слова:} Теорема Гана-Д`єдонне-Тонґа-Катетова, нарізно неперервні відображення, асплундові простори, квазінеперервні функції, апроксимація, паракомпактні простори, розбиття одиниці.

%\section{Abstract}

%Melnyk V. Analogues of Hahn's theorem and uniform distances to different functional spaces.

%A thesis on the degree of Candidate of Science (PhD) on speciality 01.01.01 "Mathematical analysis".~--- Yurii Fedkovych Chernivtsi National University, Chernivtsi, 2018.

%In the \textbf{introduction} the actuality of studied problems and the connection with academic programs, plans and themes are given. The aim, problems, and methods of research are formulated. Scientific novelty and significance of results are determined. The information about publications, personal contribution and the approbation of results is provided.












