\section{Проміжні функції обмеженої варіації}

Нехай $(g,h)$~--- пара функцій $g,h:[a,b]\rightarrow\mathbb{R}$, $g$~--- напівнеперервна зверху, $h$~--- знизу, $g(x)\leq h(x)$ на $[a,b]$, і $g$ та $h$~--- функції обмеженої варіації. Тут ми побудуємо неперервну функцію обмеженеї варіації $f:[a,b]\rightarrow\mathbb{R}$~--- неперервну та обмеженої варіації, таку, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $[a,b]$.

Сукупність функцій $f:[a,b]\rightarrow\mathbb{R}$ обмеженої варіації позначимо символом $V[a,b]$, а варіацію функції $f$ на відрізку $[a,b]$ через $V_{a}^{b}(f)$.

Тут ми будемо спиратися на добре відомий результат.

\begin{lemma}
\label{var_l1}
Нехай $f\in V[a,b]$. Тоді множина $D(f)$ точок розриву функції $f$не більш ніж зліченна.
\end{lemma}

Позначимо через $T$~--- зліченну щільну в $[a,b]$ множину, таку, що $T\supseteq D(g)\cup D(h)\cup \{a,b\}$. Нехай $T=\{u_{0},u_{1},u_{2},...\}$, де $u_{0}=0$ та $u_{1}=1$ і $T_{n}=\{u_{0},u_{1},...,u_{n}\}=\{t_{0},t_{1},...,t_{n}\}$, де $t_{0}<t_{1}<...<t_{n}$. Тоді  $T=\bigcup\limits_{n=1}^{\infty}T_{n},\textmd{ }T_{n}$.


\begin{lemma}
\label{var_l2} Нехай $f_{n}\in C[a,b]$ для кожного номера $n$ і виконуються умови:

1) $f_{n}(t_{k})\in [g(t_{k}),h(t_{k})]$ для кожного $k=0,1,...,n$,

2) $f_{n}\rightrightarrows f$ на $[a,b]$.

Тоді $g(t)\leq f(t)\leq h(t)$ на $[a,b]$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Нехай $t\in [a,b]$. Якщо $t\in D(g)\cup D(h)$, то існує $N$ такий, що $t\in T_{n}$ для кожного $n\geq N$. Звідси випливає, що $g(t)\leq f_{n}(t)\leq h(t)$ для кожного $n\geq N$. Перейшовши в цій нерівності до границі при $n\rightarrow \infty$, отримаємо, що $g(t)\leq f(t)\leq h(t)$.

Нехай $t\notin D(g)\cup D(h)$ отже, $g$ та $h$ неперервні в точці $t$. Доведемо, що $g(t)\leq f(t)\leq h(t)$. Припустимо, що $f(t)\geq h(t)$. Візьмемо додатне $\varepsilon = \frac{f(t)-h(t)}{2}$ і знайдемо такий окіл $U$ точки $t$ в $[a,b]$, що $$h(u)<h(t)+\varepsilon < f(t)-\frac{\varepsilon}{2} < f(u)\textmd{ на }U.$$ Оскільки $f_{n}\rightrightarrows f$, то існує такий номер $N$, що для всіх $n\geq N$ і для довільних $u\in [a,b]$ виконується нерівність $f(u)-\frac{\varepsilon}{2}<f_{n}(u)<f(u)+\frac{\varepsilon}{2}$. Тоді $$h(u)<h(t)+\varepsilon =f(t)-\varepsilon=f(t)-\frac{\varepsilon}{2}-\frac{\varepsilon}{2}<f(u)-\varepsilon<f_{n}(u)\textmd{ на }U$$ для кожного $n\geq N$. Оскільки множина $T\setminus T_{n}$ буде щільною на відрізку $[a,b]$, то існує такий номер $n>N$, що $t_{n}\in U$. В такому разі $h(t_{n})<f_{n}(t_{n})$, що суперечить умові 1). Отже, $f(t)\leq h(t)$. Так само доводиться, що $f(t)\geq g(t)$.
\end{proof}

\textbf{Конструкція функції $f_{n}$}

Покладемо $x=(x_{0},x_{1},...,x_{n})$, $a_{k}=g(t_{k})$, $b_{k}=h(t_{k})$. Дослідимо на мінімум функцію: $$L_{n}(x)=\sum\limits_{k=0}^{n-1}\sqrt{(x_{k+1}-x_{k})^{2}+(t_{k+1}-t_{k})^{2}},$$ де $x_{k}\in [a_{k},b_{k}]$ для кожного $k=\overline{0,(n-1)}$. За теоремою Вейерштрасса, існує глобальний мінімум $L_{n}(x)$ на $A=\prod\limits_{k=0}^{n}[a_{k},b_{k}]\subseteq \mathbb{R^{n+1}}$, $x=(x_{0},...,x_{n})\in A$. Розглянемо функцію $s_{k}(t)=(x_{k+1}-x_{k})\frac{t-t_{k}}{t_{k+1}-t_{k}}+x_{k}$, $k=\overline{0,n-1}$, $s_{k}:[t_{k},t_{k+1}]\rightarrow\mathbb{R}$, та побудуємо $f_{n}(t)=\sum\limits_{k=0}^{n-1}\chi_{[t_{k},t_{k+1})}(t)s_{k}(t)+s_{n-1}(1)$~--- неперервна кусково-лінійна ламана.

\begin{lemma}
\label{var_l3} Нехай $t\in [0,1]$.

(i) Якщо $$\frac{d^{+}}{dt}f_{n}(t)|_{t_{k}}<\frac{d^{-}}{dt}f_{n}(t)|_{t_{k}}$$, то $\exists k\in \overline{0,n}$: $t_{k}=t$ і $f_{n}(t_{k})=a_{k}$.

(ii) Якщо $$\frac{d^{+}}{dt}f_{n}(t)|_{t_{k}}>\frac{d^{-}}{dt}f_{n}(t)|_{t_{k}}$$, то $\exists k\in \overline{0,n}$: $t_{k}=t$ і $f_{n}(t_{k})=b_{k}$.
\end{lemma}

\begin{proof}
(i) Нехай $f_{n}(t)$~--- кусково-лінійна, точки злому~--- $T_{n}$. При $t\notin T_{n}$ маємо $t\in (t_{k},t_{k+1})$, $f_{n}(t)=s_{k}(t)$, $$\frac{d^{+}}{dt}f_{n}(t)|_{t_{k}}=\frac{x_{k+1}-x_{k}}{t_{k+1}-t_{k}}= \frac{x_{k+1}-x_{k}}{t_{k+1}-t_{k}}=\frac{d^{-}}{dt}f_{n}(t)|_{t_{k}}.$$ Отже, $t\in T_{n}$, $\exists k=\overline{0,n}$: $t_{k}=t$.

Нехай $x_{k}=f(t_{k})>a_{k}$. Покладемо $A=(t_{k-1},x_{k-1})$, $B=(t_{k},x_{k})$, $C=(t_{k+1},x_{k+1})$. Виберемо $\widetilde{x_{k}}\in (a_{k},x_{k})$ таку, що $D$ лежить всередині $\triangle ABC$. Доведемо, що $AD+DC<AB+BC$. Продовжимо $AD$ до перетину з $BC$ в точці $H$. Маємо, що $DC<DH+HC$, а отже, $AD+DC<AD+DH+HC=AH+HC$. Маємо з $\triangle ABC$: $AH<AB+BH$, отже, $$AD+DC<AH+HC<AB+BH+HC=AB+BC.$$ Таким чином, $$\sqrt{(x_{k+1}-\widetilde{x_{k}})^{2}+(t_{k+1}-t_{k})^{2}}+ \sqrt{(x_{k-1}-\widetilde{x_{k}})^{2}+(t_{k-1}-t_{k})^{2}}<$$ $$ < \sqrt{(x_{k+1}-x_{k})^{2}+(t_{k+1}-t_{k})^{2}}+ \sqrt{(x_{k-1}-x_{k})^{2}+(t_{k-1}-t_{k})^{2}},$$
а отже, $L_{n}(x_{1},...,x_{k-1},\widetilde{x_{k}},x_{k+1},...,x_{n})<L_{n}(x_{1},...,x_{k-1},x_{k},x_{k+1},...,x_{n})$
~--- це суперечить умові того, що в точці $x$ функція $L_{n}$ набуває глобальний мінімум.

Доведення (ii) аналогічне.
\end{proof}

Маємо $\{f_{n}(t),t\in[0,1]\}$~--- побудована послідовність.

\textit{\textbf{Гіпотеза.}} Послідовність функцій $f_{n}$, побудована вища, є одностайно рівномірно неперервною.




Окрім того, маємо, що $(f_{n})$~--- рівномірно обмежена, а отже, за теоремою Асколі-Арцелла, існує збіжна до $f$ підпослідовність $f_{n_{k}}$. За лемою \ref{var_l2}, ця $f$ і є проміжною неперервною функцією з обмеженою варіацією.

\begin{theorem}
\label{var_t2} Нехай $(g,h)$~--- строга пара Гана функцій з $[0,1]$ в $\mathbb{R}$, $g$ та $h$~--- обмеженої варіації. Тоді існує функція $f$~--- неперервна та обмеженої варіації, таку, що $g(x)\leq f(x)\leq h(x)$ на $[0,1]$.
\end{theorem} 