\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{СПИСОК ВИКОРИСТАНИХ ДЖЕРЕЛ}
\begin{thebibliography}{99}
\normalsize

%\fontsize{14}{13pt}\selectfont

 \renewcommand{\baselinestretch}{1.1}


\bibitem{Alexandroff_Urysohn_Rus} Александров П.С. Мемуар о компактных топологических
пространствах~/ П.С.~Александров, П.С.~Урысон // М.: Наука, 1971. --
144с.

\bibitem{VoloshynMasl} Волошин Г.А., Маслюченко В.К. Про пошарово рівномірне наближення нарізно неперервних функцій многочленами // Мат. вiсн. НТШ.~--- 2013.~--- \textbf{10}.~--- С.135-158.

\bibitem{Burbaki} Бурбаки Н. Общая топология. Использование вещественных чисел в общей топологии. Функциональные пространства. Сводка результатов.~--- М.: Наука, 1975.~--- 408с.

\bibitem{Engelking} Энгелькинг Р. Общая топология.~--- М.: Мир, 1986.~--- 752 с.

\bibitem{MaslDvoistosty} Маслюченко В.К. {\it Елементи теорії двоїстості.} — Чернівці: Рута, 2005. — 160 с.

\bibitem{DanforShwarz} Данфорд Н.,  Шварц Дж. {\it Линейные операторы. Общая теория.} — М.: ИЛ, 1962. — 896с.

\bibitem{MathEncycloped} {\it Математическая энциклопедия. Т.1.} — М.:1977. — 1152 ст.

\bibitem{KolmogFomin} Колмогоров А.Н., Фомин С.В. Элементы теории функций и функционального анализа.~--- М.: Наука, 1989.~--- 624 с.

\bibitem{DevilleGodefroyZizler} Deville R., Godefroy G., Zizler V. Smoothness and Renormings in Banach Spaces.~--- Longman Scientific \& Technical, 1993.~--- 359 p.

\bibitem{MaslFunc3} Маслюченко В. К. Лекції з функціонального аналізу. Ч.3. Гільбертові простори. ~--- Чернівці : Чернівецький нац. ун-т, 2011. ~--- 71 с.

\bibitem{Leng} Ленг С. Введение в теорию дифференцируемых многообразий.~--- М.: Мир., 1967,~---  203 с.

\bibitem{BonicFrampton} Bonic R., Frampton C., Differentiable functions on certain Banach spaces // Bull. of the Amer. Math. Soc.~--- 1965,~--- \textbf{71}. № 2.~--- С. 393-395.

\bibitem{Cartan} Картан А. Дифференциальное исчисление. Дифференциальные формы.~--- М.: Мир, 1971.~--- 392 с.

\bibitem{Neubrunn} Neubrunn T.: Quasi-continuity, Real. Anal. Exch.~--- \textbf{14}. №3~--- (1988-1989)~--- P.259-306.\\

\bibitem{Michael} Michael E. Continuous selections I // Ann. of Math.~--- 1956.~--- \textbf{63}.~--- P.361–382.

\bibitem{GoodStares} Good C., Stares I. New proofs of classical insertion theorems // Comm. Math. Univ. Carolinae.~--- 2000.~--- \textbf{41},№1.~--- P.139-142.

\bibitem{Yamazaki} Yamazaki K. The range of maps on classical insertion theorems // Acta Math. Hungar.~--- 2011.~--- \textbf{132}(1-2).~--- P.42-48.

\bibitem{BenyaminiLindenstrauss} Benyamini Y., Lindenstrauss J. Geometric nonlinear functional analysis. V.1.~--- Amer.Math.Soc., 2000.~--- 488p.

\bibitem{Hahn} Hahn H. Uber halbstetige und unstetige Functionen // Sitzungsberichte Akad.Wiss.Wien.Math.~---naturwiss.Kl.Abt.IIa.~--- 1917.~--- \textbf{126}.~--- S.91-110.

\bibitem{Dieudonne} Dieudonne J. Une g\'{e}n\'{e}ralisation des espaces compacts // J. de Math. Pyres et Appl.~--- 1944.~--- \textbf{23}.~--- P.65-76.

\bibitem{Tong1} Tong H. Some characterizations of normal and perfectly normal spaces // Bull.Amer.Math.Soc.~--- 1948.~--- \textbf{54}.~--- P.65.

\bibitem{Tong2} Tong H. Some characterizations of normal and perfectly normal spaces // Duke Math.J.~--- 1952.~--- \textbf{19}.~--- P.289-292.

\bibitem{Melnyk11}	Мельник В. Знаходження відхилень від функцій першого класу Бера до простору неперервних функцій // Матеріали студ. наук. конф. ЧНУ. 17 - 18 травня 2011. Фіз.-мат. науки.~--- Чернівці: ЧНУ, 2011.~--- С. 409 - 410.

\bibitem{KatetovCor}	Katetov M. Correction to 'On real-valued functions in topological spaces' // Fund.Math.~--- 1953.~--- \textbf{40}.~--- P.203-205.

\bibitem{Katetov}	Katetov M. On real-valued functions in topological spaces // Fund.Math.~--- 1952.~--- \textbf{38}.~--- P.85-91.

\bibitem{Dowker}	Dowker C. H. On countably paracompact spaces // Canad. J. Math.~--- 1951.~--- \textbf{3}.~--- P.219-224.

\bibitem{MaslPetey} Маслюченко В.К., Петей С.П. Поточкові границі неперервних монотонних функцій та функцій обмеженої варіації // Бук. мат. журн. — 2015. — 3,№2. — С.64-71.

\bibitem{CascMarc} Cascales B., Marciszewski W., Raja M. Distance to spaces of continuous functions // Topology Appl.~--- 2006.~--- \textbf{153},№13.~--- P.2303–2319.

\bibitem{Quasi} Маслюченко В. К., Мельник В. С. Про відстань до множин квазінеперервних у точці функцій // Буковинський математичний журнал 2 (2-3). ~--- Чернівці:  2014.~--- С. 154 - 161.

\bibitem{Dif_intermid} Маслюченко В. К., Мельник В. С. Побудова проміжних диференційовних функцій // Укр. мат. журн. ~--- 2018. ~--- 70, № 5. ~--- С. 672-681.

\bibitem{tez_hahn} Маслюченко В. К., Мельник В. С. Про рівномірну відстань до різних функціональних класів // Тези доповідей IV Міжнародної Ганської конференції ~--- Чернівці: Чернівецький національний університет імені Юрія Федьковича, 2014. ~--- с.110-113.

\bibitem{tez_fish}  Маслюченко В. К., Мельник В. С. Про модифікацію однієї функції Гана // Наукова конференція, присвячена 100-річчю від дня народження К.М. Фішмана та М.К. Фаге. Тези доповідей. ~--- Чернівці: ЧНУ, 2015. ~--- с.68-69.
	
\bibitem{tez_vor16}  Маслюченко В.К, Мельник В.С.  Теореми про проміжну функцію для опуклих функцій// Сучасні проблеми теорії ймовірностей та математичного аналізу: Всеукраїнська наукова конференція, Ворохта 24-27 лютого 2016. (тези доповідей), - Івано-Франківськ: ДВНЗ "Прикарпатський національний університет імені Василя Стефаника", 2016. - С.98-100.

\bibitem{tez_kur} Vasyl Melnyk, Volodymyr Maslyuchenko The development of Hahn's theorem on an intermediate function//  International Conference dedicated to the 120-th anniversary of Kazimierz Kuratowski - 27 September - 1 October, 2016.  ~--- P.

\bibitem{tez_kiev} V. Maslyuchenko, V.Mel'nyk. Uniform distance to the space of continuous functions // Міжн. конф. "Комплексний аналіз, теорія потенціалу та її застосування"  19 - 23 серпня 2013. - Київ; Інститут математики НАН України, 2013. ~--- http://www.imath.kiev.ua/\verb|~|complex/conf\verb|_|2013/index.html

\bibitem{tez_vor17} Маслюченко В.К, Мельник В.С.  Про побудову диференційовних проміжних функцій // Сучасні проблеми теорії ймовірностей та математичного аналізу:
Всеукраїнська наукова конференція, тези доповідей. Ворохта, 22 - 25 лютого
2017 р. - Івано-Франківськ: ДВНЗ "Прикарпатський національний
університет імені Василя Стефаника", 2017. - 138 с.

\bibitem{tez_slov} Маслюченко В.К, Мельник В.С. Асплундові простори та проміжні диференційовні функції // Міжнародна конференція "Теорія наближення функцій та її застосування" присвячена 75-річчю з дня народження члена-кореспондента НАН України, професора О.І. Степанця (1942-2007)
28 травня - 3 червня 2017 року, Словянськ, Україна: Тезидоповідей. - Словянськ: Донбаський державний педагогічний університе, 2017. - 104 с.
http://www.slavdpu.dn.ua/stepconf2017/index.html

\bibitem{tez_rom}  Melnyk V.C., On the intermediate multivalued function// Doctoral summerschool on Evolutionary Computing in Optimization and Data Mining JUNE 19 - 22, 2017, Alexandru Ioan Cuza University of Iasi, Romania. https://profs.info.uaic.ro/~summerschool/summerschool/public/

\bibitem{tez_ata} Маслюченко В. К., Мельник В. С. Аналог теореми Гана для диференційовних за Фреше функцій // XII-та літня школа АТА, 10-23 липня 2017 р., с. 13-14.

\bibitem{tez_banach} V. Maslyuchenko, V.Mel'nyk On the intermediate separately continuous function // International Conference in Functional Analysis dedicated to the 125th anniversary of Stefan Banach Lviv, Ukraine, 18-23 September 2017
http://at.yorku.ca/cgi-bin/abstract/cbnx-01

\bibitem{tez_sem} Маслюченко В. К., Мельник В. С. Про проміжну многозначу функцію // Матеріали міжвузівського наукового семінару Прикладні задачі та ІТ-технології, присвячений 100-річчю з дня народження професора Василя Павловича Рубаника (1917-1993) і 55-річчю кафедри прикладної математики та інформаційних технологій.

\bibitem{bern1}	Bernstein S.N. Sur probleme inverse de la theorie de la meilleure approximation des fonctions continues // Comp. Rend – 1938. – P. 1520-1523.

\bibitem{bern2}		Бернштейн С.Н. Об одной обратной задаче теории приближения // Собрание сочинений в 4-х т. – М.: Изв-во АН СССР, 1954. – Т.2 – С. 292-294.

\bibitem{vasil}		Васильев А.И. Обратная задача теории наилучшего приближения в $F$-пространствах // Доклады академии наук. – 1999. -- С. 583-585.

\bibitem{MV1}		Волошин Г., Маслюченко В. Узагальнення однієї теореми Бернштейна // Мат. вісн. НТШ. – 2009. – \textbf{6}. – C. 62-72.

\bibitem{MV3}	Волошин Г.А., Маслюченко В.К. Функціональне узагальнення однієї теореми Бернштейна // Мат. студії. – 2010. – \textbf{33}, №2. – C.220-224.


\bibitem{MMS}		Маслюченко В.К., Михайлюк В.В., Собчук О.В. Побудова нарiзно неперервної функцiї вiд n змiнних з даною дiагоналлю// Мат. студiї. –1999. – \textbf{12}, №1. – C.101-107.


\bibitem{masl_func} Маслюченко В. К., Лекції с функціонального аналізу: Ч.1. Метричні і нормовані простори. ~--- Чернівці : Чернівецький нац. ун-т, 2010. ~--- 184 с.

\bibitem{quasi} Маслюченко В. К., Мельник В. С. Про відстань до множин квазінеперервних у точці функцій // Буковинський математичний журнал 2 (2-3). ~--- Чернівці:  2014.~--- С. 154 - 161.

\bibitem{rivn} Маслюченко В. К., Мельник В. С. Про рівномірне відхилення від
простору неперервних функцій // Збірник праць Ін-ту математики НАН України~--- Київ: Інститут математики НАН України, 2014.~--- №1 ~--- Т.XI.~--- с.158-166.

\bibitem{volmaslnull}  Волошин Г.А., Маслюченко В.К., Мельник В.С. Пари Гана і нульова обернена задача // Мат. студії.~--- 2017. ~--- 48, №1. ~--- С. 74-81.


\bibitem{Bernstein_fr}	Bernstein S.N. Sur probleme inverse de la theorie de la meilleure approximation des fonctions continues // Comp. Rend – 1938. – P. 1520-1523.
    
    
\bibitem{Bernstein_rus}		Бернштейн С.Н. Об одной обратной задаче теории приближения // Собрание сочинений в 4-х т. – М.: Изв-во АН СССР, 1954. – Т.2 – С. 292-294.









\end{thebibliography}
